%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babSatu}
\label{bab:1}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Pada bab ini dijelaskan latar belakang penelitian, rumusan masalah, tujuan penelitian, dan sistematika penulisan laporan. Latar belakang mencakup masalah-masalah yang ada pada waktu penulisan laporan ini. Kemudian, rumusan masalah mencakup masalah yang ingin diselesaikan dalam penelitian ini, yang ingin diselesaikan sebagai tujuan penelitian. Terakhir, dijelaskan sistematika dan struktur penulisan pada laporan penelitian ini.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Latar Belakang}
\label{sec:latarBelakang}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Ekspor dan impor merupakan kegiatan jual-beli barang antarnegara. Proses permohonan ekspor dan impor barang memerlukan persetujuan dari berbagai pihak seperti pemerintah dan jasa logistik. Dokumen permohonan ekspor maupun impor (\textit{delivery order}) perlu diketahui dan disetujui oleh semua pihak yang terlibat. Kegiatan ekspor dan impor di Indonesia didukung oleh sistem \textit{single window} yang dinamakan INSW.

INSW (Indonesia \textit{National Single Window}) adalah sistem yang melakukan integrasi informasi berkaitan dengan proses penanganan dokumen kepabeanan dan pengeluaran barang, yang menjamin keamanan data dan informasi serta memadukan alur dan proses informasi antar sistem internal secara otomatis. Tugas utama INSW antara lain adalah menyampaikan data dan informasi secara tunggal, pemrosesan data secara tunggal dan tersinkronisasi, dan pembuatan keputusan secara tunggal untuk memberikan izin kepabeanan dan pengeluaran barang. Seluruh pihak yang terlibat (pelaku usaha, pemerintah, pihak logistik, dll.) cukup menggunakan satu sistem ini untuk memproses dokumen permohonan \textit{delivery order}.

Saat ini sistem INSW tersentralisasi pada satu tempat. Hal ini menimbulkan beberapa permasalahan seperti ketergantungan terhadap sistem. Jika sistem terjadi kegagalan maka seluruh proses bisnis yang berjalan akan terganggu. Permasalahan selanjutnya adalah integritas data. Pemilik sistem dapat mengubah data pada sistem tanpa pemberitahuan maupun persetujuan pihak-pihak lain yang menggunakan sistem ini sehingga hal ini menurunkan tingkat kepercayaan para pengguna. Permasalahan lain adalah keamanan di mana jika sistem mengalami pelanggaran keamanan maka semua pihak akan terkena dampaknya karena data hanya disimpan pada satu tempat.

Pemanfaatan teknologi \textit{blockchain} dapat memenuhi berbagai kebutuhan INSW antara lain menjamin integritas data dan meningkatkan kepercayaann, keamanan, transparansi, dan keterlacakan. Hal ini dibutuhkan untuk meningkatkan kepercayaan antara K/L, para pelaku usaha, importir, eksportir, PPJK, \textit{shipping line} dan mitra usaha luar negeri. \textit{Blockchain} memiliki arsitektur desentralisasi sehingga data tersebar dalam jaringan serta memiliki fitur bawaan \textit{anti-temperance} yang mengakibatkan data menjadi \textit{immutable}. Fitur lain pada \textit{blockchain} adalah \textit{smart contract} yang dapat menjalankan logika bisnis yang terverifikasi dan disetujui oleh seluruh anggota jaringan \textit{blockchain}.

Penggunaan teknologi blockchain dapat mengeliminasi terjadinya pemalsuan dokumen yg melibatkan pada manajemen data, manajemen armada, perdagangan, sertifikasi, dan pelacakan pengiriman barang. Hal ini meningkatkan efisiensi transaksi dan meningkatkan kepercayaan pihak otoritas dan kelompok-kelompok yang terlibat dalam ekosistem pelabuhan. Dengan menghilangkan pembuatan, pengiriman, dan verifikasi dokumen secara manual, teknologi blockchain juga dapat mengurangi waktu tanggap pada \textit{container} \citep{Ahmad2021}.

Penelitian ini berfokus optimisasi proses bisnis permohonan ekspor dan impor barang (\textit{delivery order}). Proses permohonan dan verifikasi dokumen \textit{delivery order} diganti dengan aplikasi berbasis \textit{blockchain} menggunakan \textit{smart contract}. Teknologi \textit{blockchain} yang digunakan untuk aplikasi ini adalah Hyperledger Fabric. Fabric adalah salah satu proyek Hyperledger sebagai \textit{framework} pengembangan aplikasi \textit{enterprise} dengan arsitektur modular. Fabric ditujukan sebagai sistem berbasis komponen dengan fitur-fitur yang \textit{pluggable} seperti konsensus dan layanan \textit{membership} untuk peran \textit{user} berbeda \cite{Dhillon2017}. Fabric juga mengatasi masalah \textit{confidentiality} dengan hanya mengeksekusi \textit{smart contract} pada \textit{trusted peers} kemudian baru melakukan propagasi \textit{state} ke semua \textit{peer} \cite{Androulaki2018}. 

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Rumusan Masalah}
\label{sec:masalah}
%-----------------------------------------------------------------------------%

Cakupan penelitian ini adalah penggunaan Hyperledger Fabric pada proses \textit{delivery order}. Cakupan-cakupan tersebut antara lain fitur-fitur Hyperledger Fabric, cara implementasi Hyperledger Fabric, dan keunggulan sistem INSW berbasis \textit{blockchain} dengan sistem INSW yang sudah ada. Pertanyaan penelitian dirumuskan pada subsubbab \ref{sec:pertanyaanPenelitian}.

%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Pertanyan Penelitian}
\label{sec:pertanyaanPenelitian}
%-----------------------------------------------------------------------------%

\begin{itemize}
	\item Apa saja fitur-fitur pada Hyperledger Fabric yang dapat mengoptimalkan proses \textit{Delivery Order}?
	\item Bagaimana cara mengimplementasi fitur-fitur utama pada proses \textit{Delivery Order} dengan menggunakan Hyperledger Fabric SDK?
	\item Sejauh mana keunggulan sistem INSW berbasis \textit{blockchain} dengan sistem INSW yang sudah ada (tanpa berbasis \textit{blockchain})?
\end{itemize}

%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Tujuan Penelitian}
\label{sec:tujuan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berikut ini adalah tujuan penelitian yang dilakukan:
\begin{itemize}
	\item Mengetahui fitur-fitur Hyperledger Fabric yang dapat digunakan untuk mengoptimalkan proses \textit{Delivery Order}.
	\item Mengimplementasi fitur \textit{Delivery Order} menggunakan Hyperledger Fabric SDK.
	\item Mengetahui keunggulan sistem INSW berbasis \textit{blockchain} dengan sistem INSW yang sudah ada (tanpa berbasis \textit{blockchain}).
\end{itemize}


%-----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Batasan Permasalahan}
\label{sec:batasanMasalah}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Berikut ini adalah asumsi yang digunakan sebagai batasan penelitian ini:
\begin{itemize}
	\item Pembuatan aplikasi berfokus pada implementasi fitur-fitur Hyperledger Fabric sehingga tidak mengutamakan aspek \textit{user interface} dan \textit{user experience}.
	\item Implementasi blockchain hanya pada \textit{use case} permohonan dan rilis \textit{Delivery Order} tidak untuk keseluruhan sistem.
	\item \textit{Smart contract} yang digunakan disetujui oleh seluruh anggota jaringan \textit{blockchain}.

\end{itemize}


%-----------------------------------------------------------------------------%
\section{Sistematika Penulisan}
\label{sec:sistematikaPenulisan}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Sistematika penulisan laporan adalah sebagai berikut:
\begin{itemize}
	\item Bab 1 \babSatu \\
	    Bab ini mencakup latar belakang, cakupan penelitian, dan pendefinisian masalah.
	\item Bab 2 \babDua \\
	    Bab ini mencakup pemaparan terminologi dan teori yang terkait dengan penelitian berdasarkan hasil tinjauan pustaka yang telah digunakan, sekaligus memperlihatkan kaitan teori dengan penelitian.
	\item Bab 3 \babTiga \\
	    Bab ini mencakup metode atau langkah-langkah penelitian yang dilakukan. 
	\item Bab 4 \babEmpat \\
		Bab ini menjelaskan desain aplikasi dan menjelaskan secara rinci implementasi aplikasi yang dibuat.
	\item Bab 5 \babLima \\
	    Bab ini membahas hasil aplikasi yang telah dibuat. Hasil aplikasi akan dikaitkan dengan definisi masalah yang telah dibuat sebelumnya.
	\item Bab 6 \kesimpulan \\
	    Bab ini mencakup kesimpulan akhir penelitian dan saran untuk pengembangan berikutnya.
\end{itemize}
